\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}

	\highlighty{Montrons que $\oplus$ est une loi interne de $\mathscr{F}(\R, \R)$ (1)}

	\begin{itemize}
			\item Soient : $f, g \in \mathscr{F}(\R, \R)$

			Donc $f \oplus g \in \mathscr{F}(\R, \R)$
	\end{itemize}

	\bigskip

	\highlighty{Montrons que $\oplus$ est associative (2)}

	\begin{itemize}
			\item Soient $f, g, h \in \mathscr{F}(\R,\R)$

			\begin{align*}
					\forall x \in \R, ( ( f \oplus g ) \oplus h ) ( x ) &= \overbrace{( f
					\oplus g ) (x)}^{\in \R} + \overbrace{h(x)}^{\in \R} \\
					  &= \left( f(x) + g(x) \right) + h(x) \\
					  &= f(x) + (g(x) + h(x)) \text{ car l'addition dans $\R$ est
					  associative} \\
					  &= f(x) + (g \oplus h)(x) \\
					  &= (f \oplus (g \oplus h))(x)
			\end{align*}

	\end{itemize}
	On a montré que : $\forall f,g,h \in \mathscr{F}(\R, \R), (f \oplus g) \oplus h = f
	\oplus (g \oplus h)$

	\highlighty{Montrons que $\oplus$ est commutative (3)}

	\begin{itemize}
			\item Soient $f, g \in \mathscr{F}(\R, \R)$
			\begin{align*}
					\forall x \in \R, (f \oplus g)(x) &= f(x) + g(x)  \\
															  &= g(x) + f(x) \text{ car
															  l'addition dans $\R$ est
															  commutative}\\
															  &= (g \oplus f)(x)
			\end{align*}
	\end{itemize}

	On a montré que : $\forall f, g \in \mathscr{F}(\R,\R), f \oplus g = g \oplus f$

	\highlighty{Montrons qu'il existe un élément neutre pour $\oplus$ (4)}

	Soit:
	\begin{align*}
			\tilde{0}: \R &\longrightarrow \R \\
			x &\longmapsto 0
	\end{align*}

	\begin{itemize}
			\item Soit $f \in \mathscr{F}(\R,\R)$
			\begin{align*}
					\forall x \in \R, (\tilde{0} \oplus f)(x) &= \tilde{0}(x)
			\end{align*}
	\end{itemize}

	On a montré que : $\forall f \in \mathscr{F}(\R,\R), f \oplus 0_{\mathscr{F}(\R,\R)} =
	0_{\mathscr{F}(\R,\R)} \oplus f = f$

	\bigskip

	\highlighty{Montrons que tout élément de $\mathscr{F}(\R,\R)$ admet un symétrique pour
	la loi $\oplus$ (5)}

	\begin{itemize}
			\item Soit $f \in \mathscr{F}(\R, \R)$

			On définit
			\begin{align*}
					g: \R &\longrightarrow \R \\
					x &\longmapsto -f(x)
			\end{align*}

			\begin{align*}
					\forall x \in \R, (f \oplus g)(x) = f(x) + g(x) \\
					&= f(x) + (-f(x)) \\
					&= 0 \\
					&= \tilde{0}(x)
			\end{align*}

			De plus, par commutativité : $f \oplus g = g \oplus f$
	\end{itemize}

	On a montré que :
	\[
			\forall f \in \mathscr{F}(\R,\R), \exists g \in \mathscr{F}(\R, \R), f \oplus
			g = g \oplus f = \tilde{0}
	\]

	\Conclusion : On déduit de 1) 2) 3) 4) et 5) que $(\mathscr{F}(\R,\R), \oplus)$ est un
	groupe commutatif qu'on note $(\mathscr{F}(\R,\R), +)$

	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}

	On se place dans $(\R^{2}, +)$

	\subsection{$G$}%
	
	$G = \{ (x, y) \in \R^{2}, 2x - y = 0 \} $

	\begin{itemize}
	\item \highlighty{Montrons que $G$ est non vide}

	$(0,0) \in \R^2$ et $2\times 0 - 0 = 0$, donc $(0,0) \in G$

	\item \highlighty{Montrons que $G$ est stable pour la loi $+$ }

	Soient $u = (x,y) \in G$ et $u' = (x', y') \in G$.

	\begin{align*}
			u + u' &= (x + x', y + y') \in \R^2 \\[1em]
			2(x + x') - (y + y') &= 2x - y + 2x' - y' \\
				   &= 0 + 0 \\
				   &= 0
	\end{align*}

	\item \highlighty{Montrons que $G$ est stable par passage au symétrique}

			Soit $u = (x,y) \in G$
			\begin{align*}
					&-u = (-x, -y) \in \R^2 \\
					&2(-x) - (-y) = -(2x-y) \\
					&= -0 \\
					&= 0
			\end{align*}

	\end{itemize}

	\subsection{$H$}%
	\label{sub:_h_}
		
	$H = \{(x, y) \in \R^2, 2x - y = 1\} $

	\bigskip

	\subsection{$I$}%
	\label{sub:_i_}
	
	$I = \{ (x, y) \in \R^2, xy = 0 \} $

	\onehalfspacing

	Montrons que $I$ n'est pas stable pour la loi $\oplus$

	On pose $u = (1,0)$ et $u' = (0,1)$.

	$u \in I$ et $u' \in I$

	On a $u + u' = (1,1) \not\in I$

	\subsection{$J$}%
	\label{sub:_j_}
	
	$J = \{(2a, 3a), a \in \R\}$

	\highlighty{Montrons que $J$ est non vide}

	$(0,0) = (2\times 0, 3\times 0)$ et $0 \in \R$, donc $(0,0) \in J$

	\highlighty{Montrons que $J$ est stable pour la loi $\oplus$}

	Soient $u, v \in J$

	$u \in J$ donc $u$ s'écrit $u = (2a,3a)$ où $a \in \R$

	$v \in J$ donc $v$ s'écrit $v = (2b,3b)$ où $b \in \R$

	$u + v = ( 2( a + b ), 3( a + b ) )$

	Or $a + b \in \R$, donc $u + v \in J$

	\highlighty{Montrons que $J$ est stable par passage au symétrique}

	Soit $u \in J$

	$u$ s'écrit donc $u = (2a, 3a)$ où $a \in \R$

	$-u = (-2a, -3a) = (2(-a), 3(-a))$

	\Conclusion : $J$ est un sous groupe de $\R^2$

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}

	$A \in \M_2(\R)$

	$G = \{M \in \M_2(\R)  \mid AM = MA\}$

	Montrons que $G$ est un sous groupe de $\M_{2}(\R)$

	\highlighty{$G$ est non vide en effet :}

	$O_2 \in \M_2(\R)$

	$AO_2 = O_2 \et O_2A = O_2$

	Donc $AO_2 = O_2A$

	Donc $O_2 \in G$

	\highlighty{$G$ est stable pour la loi $\oplus$ en effet :}

	Soient $M, M' \in G$

	\begin{align*}
		A(M + M') &= AM + AM'  \\
		\shortintertext{$AM = MA$ car $M' \in G$}
		&= MA \\
	\end{align*}

	\highlighty{$G$ est stable par passage au symétrique}

	Soit $M \in G$

	\begin{align*}
		A(-M) &= -AM \\
		\shortintertext{$M \in G$ donc :}
		&= -MA \\
		&= (-M)A \\
	\end{align*}

	Donc $-M \in G$

	\bigskip
	\Conclusion : G est un sous groupe de $\M_2(\R)$

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}

	$\mathbb{O}_2(\R) = \{M \in \M_2(\R), \transp MM = I_2\} $

	\subsection{}%

	$\transp A A =
	\begin{pNiceMatrix}
		0 & -1\\
		1 & 0\\
	\end{pNiceMatrix}
	\begin{pNiceMatrix}
		0 & 1\\
		-1 & 0\\
	\end{pNiceMatrix}
	=
	\begin{pNiceMatrix}
		1 & 0\\
		0 & 1\\
	\end{pNiceMatrix}
	=
	I_2
	$

	On a : $A \in \M_2(\R) \et \transp A A = I_2$, donc $A \in
	\mathbb{O}_2(\R)$

	De même $B \in \mathbb{O}_2(\R)$

	\subsection{}%

	\highlighty{Montrons que $\mathbb{O}_2(\R) \subset
	\mathscr{GL}_2(\R)$}

	\subsection{}%

	Montrons que $\mathbb{O}_2(\R)$ est un sous groupe de
	$\mathscr{GL}_2(\R)$

	\bigskip
	\highlighty{$\mathbb{O}_2(\R)$ est non vide en effet :}

	$I_2 \in \M_2(\R) \et \transp I_2\times I_2 = I_2\times I_2 = I_2$

	Donc $I_2 \in \mathbb{O}_2(\R)$

	\bigskip
	\highlighty{$\mathbb{O}_2(\R)$ est stable pour la loi $\times $}

	Soient $M, P \in \mathbb{O}_2(\R)$

	$MP \in \M_2(\R)$

	\begin{align*}
		\transp (MP)MP &= \transp P\transp M MP \\
		&= \transp P I_2 P \\
		&= \transp P P \\
		&= I_2
	\end{align*}

	Donc $MP \in \mathbb{O}_2(\R)$

	\bigskip
	\highlighty{$\mathbb{O}_2(\R)$ est stable par passage au symétrique}

	Soit $M \in \mathbb{O}_2(\R)$

	On en déduit que $M^{-1} = \transp M$
\end{document}
